警暴2020 - 陳沛敏

警暴2020 - 陳沛敏

(互聯網)

散仔會早前發信炮轟「和理非」是「暴徒赤裸裸的幫兇」，很多人只當是他們一貫撩是鬥非的廢話連篇，但看到元旦大濫捕的場面，大家應該恍然大悟，原來那是警方改變戰略的伏筆。

2020元旦重現百萬人上街的浩瀚民意，已獲不反對通知書的遊行卻在起步後不到三小時，就被警方以灣仔匯豐被破壞、拉人引發衝突為由，下令腰斬。蒙面「喬裝警」持槍佇立銀行前的情景，勾起大家對上世紀八十年代旗兵悍匪的集體回憶，為「兵賊難分」這亂世關鍵詞，留下最貼切的註腳。

爭取「解散警隊」而扶老攜幼和平上街的萬計市民，被警隊強行下令要在45分鐘內解散。入夜後，速龍、防暴在銅鑼灣上演包抄大圍捕，四百多個市民一字排開，或蹲或站，一時被喝令舉高雙手泊埋牆，一時被指示手執身份證逐一檢查。

當中很多人，只是剛好站在崇光外的行人路上，有的可能指罵了幾句「黑警」，但沒有堵路沒有打砸搶燒，在2020年第一天，卻遭受黑社會分子般的對待，甚至不准如廁，要用水樽小便。經過一夜折騰，287人被指涉嫌非法集結，正式拘捕，包括人權觀察員。

噢不，這個場面如此陣仗，過去即使是警方大規模反黑行動，也未曾出現過。

如果大家曾經幻想，近期局勢似乎稍為平靜，期望2020警暴可以減少，那元旦大圍捕已清楚告訴大家：不會。跟上任盧偉聰相比，鄧炳強改變了策略。多月來連儂牆遍地開花，成為市民和平表達意見或宣洩情緒的渠道，但現在貼文宣即拉，孕婦也要跪地就擒。以往市民不時到太子站獻花甚至燒衣，除夕夜8.31四個月，警察極速拆走花壇，結果自然是引發衝突，又是拉人收場。

元旦大圍捕更清楚說明，警方放棄驅散為主的策略，先發制人速戰速決，寧願有殺錯無放過大舉拘捕，並高調示眾，以達震懾效果。理大一役，「勇武」嚴重損兵折將，現在，警方連「和理非」都不會手軟。

不過，鄧炳強的所謂新戰略只會將警隊進一步推向萬劫不復。《明報》做的元旦遊行民調顯示，逾五成五受訪者期望今年運動升級，只有3.3%人想止暴制亂。鄧炳強以為只要抓光勇武、嚇窒和理非就可平息抗爭，實際上卻未有汲取過去半年的教訓。

踏入21世紀20年代第一天零時第七秒，特區警察向香港人打響第一炮，宣告警暴進入新階段。但2020年的警暴2.0，只會迫使更多和理非變成勇武。

（隔星期六刊登）

陳沛敏

日期：2020年1月5日 星期日

新春上水和你行
時間 ： 1500
地點:上水一號花園(龍豐對面)->上水黨鐵站C出口
活動TG頻道：
（已獲不反對通知書）

==============

銅鑼灣 x 灣仔稅局 和你Lunch
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1245
地點 ：時代廣場集合/灣仔稅務局

===============

==============

encourage

班狗上上下下都係真弱智，唔係扮